{"doc_key": "batch_01", "ners": [[[0, 77, "OBLIG"], [0, 19, "THEME"], [21, 39, "ACTION"], [41, 60, "EXCEPTION"], [42, 60, "CONDITION"], [30, 39, "TREF"], [49, 53, "TIME_DATE_REL_TEXT"]], [[2, 60, "OBLIG"], [2, 10, "CONDITION"], [13, 14, "EXPERIENCER"], [12, 60, "ACTION"], [46, 51, "CONDITION"]], [[2, 58, "OBLIG"], [2, 24, "CONDITION"], [26, 51, "THEME"], [53, 58, "ACTION"], [41, 51, "TREF"]], [[0, 34, "RIGHT"], [0, 5, "THEME"], [6, 15, "ACTION"], [17, 34, "SCOPE"], [19, 21, "TREF"], [24, 34, "LREF"]], [[2, 39, "OBLIG"], [2, 10, "EXPERIENCER"], [12, 16, "TIME_DATE_REL_TEXT"], [18, 39, "ACTION"]], [[2, 133, "DEF"], [3, 3, "DEFINIENDUM"], [50, 61, "DEFINIENS"], [66, 81, "DEFINIENS"], [86, 105, "DEFINIENS"], [110, 133, "DEFINIENS"], [54, 61, "TREF"], [71, 81, "TREF"], [91, 98, "TREF"], [100, 105, "TREF"]], [[0, 38, "OBLIG"], [0, 22, "EXPERIENCER"], [21, 22, "NE_ADM"], [32, 38, "TREF"], [24, 38, "ACTION"]], [[0, 33, "LEFFECT"], [2, 33, "THEME"], [0, 1, "ACTION"], [3, 20, "LREF"], [26, 33, "LREF"]], [[2, 12, "RIGHT"], [2, 3, "THEME"], [5, 12, "ACTION"], [6, 8, "TIME_DATE_REL_TEXT"]], [[2, 37, "OBLIG"], [13, 22, "THEME"], [16, 22, "TREF"], [24, 37, "ACTION"], [2, 11, "RATIONALE"]], [[2, 66, "RIGHT"], [2, 24, "CONDITION"], [26, 27, "EXPERIENCER"], [28, 40, "ACTION"], [42, 66, "TIME_DATE_REL_TEXT"]], [[2, 32, "OBLIG"], [2, 5, "THEME"], [7, 32, "ACTION"]], [[0, 33, "RIGHT"], [0, 3, "THEME"], [4, 33, "ACTION"], [5, 33, "TIME_DATE_REL_TEXT"]], [[2, 39, "RIGHT"], [2, 16, "CONDITION"], [18, 19, "EXPERIENCER"], [20, 39, "ACTION"], [35, 39, "TREF"]], [[2, 70, "OBLIG"], [2, 8, "THEME"], [9, 70, "ACTION"], [17, 49, "OBJECT"], [54, 56, "OBJECT"], [61, 63, "OBJECT"], [68, 70, "OBJECT"]], [[2, 33, "OBLIG"], [23, 33, "TREF"], [2, 19, "ACTION"], [21, 33, "THEME"]], [[2, 159, "OBLIG"], [5, 29, "THEME"], [2, 4, "ACTION"]], [[2, 71, "OBLIG"], [12, 13, "EXPERIENCER"], [14, 19, "ACTION"], [21, 71, "EXCEPTION"], [2, 10, "CONDITION"]], [[0, 27, "LEFFECT"], [18, 27, "THEME"], [18, 22, "TREF"], [9, 16, "LREF"], [0, 5, "ACTION"]], [[0, 42, "OBLIG"], [0, 32, "THEME"], [34, 42, "ACTION"], [40, 42, "TREF"], [25, 32, "LREF"], [4, 11, "LREF"]], [[2, 57, "RIGHT"], [2, 7, "EXPERIENCER"], [3, 7, "NE_ADM"], [37, 46, "TREF"], [9, 57, "ACTION"]], [[2, 57, "OBLIG"], [2, 18, "CONDITION"], [19, 20, "THEME"], [21, 28, "ACTION"]], [[2, 69, "OBLIG"], [2, 33, "EXPERIENCER"], [36, 59, "ACTION"], [61, 69, "SCOPE"], [65, 69, "TREF"], [24, 33, "TREF"]], [[2, 45, "OBLIG"], [2, 9, "THEME"], [7, 9, "TREF"], [10, 45, "ACTION"], [16, 16, "NE_ADM"], [23, 28, "NE_ADM"], [35, 45, "NE_ADM"]], [[2, 61, "OBLIG"], [2, 6, "THEME"], [9, 61, "ACTION"], [17, 29, "OBJECT"], [34, 61, "OBJECT"], [27, 29, "TREF"]], [[2, 28, "OBLIG"], [2, 9, "EXPERIENCER"], [11, 28, "ACTION"]], [[2, 84, "DEF"], [2, 12, "SCOPE"], [6, 12, "TREF"], [15, 17, "DEFINIENDUM"], [22, 25, "DEFINIENS"], [30, 33, "DEFINIENS"], [38, 56, "DEFINIENS"], [61, 84, "DEFINIENS"], [82, 84, "TREF"]], [[2, 27, "RIGHT"], [2, 15, "CONDITION"], [16, 18, "ACTION"], [19, 27, "THEME"], [10, 15, "TREF"]], [[2, 49, "RIGHT"], [2, 12, "CONDITION"], [14, 14, "EXPERIENCER"], [22, 49, "PURPOSE"], [16, 21, "ACTION"]], [[2, 114, "OBLIG"], [8, 10, "TREF"], [11, 114, "ACTION"], [13, 21, "NE_ADM"], [13, 47, "EXPERIENCER"], [2, 10, "THEME"]], [[2, 23, "OBLIG"], [2, 6, "THEME"], [10, 23, "CONDITION"], [7, 23, "ACTION"], [7, 7, "NEG"]], [[2, 19, "OBLIG"], [2, 10, "THEME"], [8, 10, "TIME_DATE_ABS"], [12, 19, "ACTION"]], [[2, 64, "OBLIG"], [2, 41, "THEME"], [7, 15, "TREF"], [18, 26, "TREF"], [28, 32, "TREF"], [34, 41, "TREF"], [42, 57, "ACTION"], [59, 64, "CONDITION"]], [[2, 32, "OBLIG"], [2, 18, "CONDITION"], [21, 32, "ACTION"], [3, 4, "EXPERIENCER"]], [[2, 20, "OBLIG"], [2, 9, "THEME"], [11, 20, "ACTION"]], [[2, 165, "OBLIG"], [2, 15, "THEME"], [10, 15, "TREF"], [38, 57, "OBJECT"], [62, 75, "OBJECT"], [80, 103, "OBJECT"], [108, 123, "OBJECT"], [128, 133, "OBJECT"], [138, 165, "OBJECT"], [17, 165, "ACTION"]], [[2, 33, "OBLIG"], [2, 12, "CONDITION"], [14, 15, "EXPERIENCER"], [16, 33, "ACTION"], [20, 23, "TIME_DATE_REL_TEXT"]], [[2, 43, "OBLIG"], [2, 11, "THEME"], [13, 13, "TIME_DATE_REL_TEXT"], [12, 43, "ACTION"]], [[2, 246, "OBLIG"], [2, 5, "THEME"], [6, 246, "ACTION"], [39, 62, "OBJECT"], [67, 75, "OBJECT"], [80, 97, "OBJECT"], [102, 136, "OBJECT"], [141, 156, "OBJECT"], [161, 189, "OBJECT"], [194, 246, "OBJECT"], [239, 246, "TREF"], [182, 189, "TREF"]], [[2, 65, "OBLIG"], [2, 4, "THEME"], [5, 18, "ACTION"]], [[0, 49, "INTRO"], [1, 3, "THEME"], [4, 49, "ACTION"], [42, 49, "LREF"]], [[2, 29, "RIGHT"], [14, 18, "ACTION"], [11, 12, "TREF"], [13, 13, "NEG"], [2, 12, "THEME"]], [[0, 39, "LEFFECT"], [0, 32, "THEME"], [34, 39, "ACTION"], [1, 13, "LREF"], [17, 24, "LREF"], [27, 32, "LREF"]], [[2, 81, "OBLIG"], [2, 8, "CONDITION"], [10, 13, "EXPERIENCER"], [27, 81, "ACTION"], [37, 48, "OBJECT"], [53, 81, "OBJECT"], [23, 25, "TREF"]], [[2, 61, "OBLIG"], [2, 41, "CONDITION"], [32, 41, "TREF"], [43, 48, "THEME"], [49, 60, "ACTION"]], [[2, 223, "LEFFECT"], [2, 4, "ACTION"], [9, 27, "THEME"], [10, 27, "LREF"], [33, 54, "LREF"], [32, 54, "THEME"], [59, 88, "THEME"], [74, 88, "LREF"], [93, 185, "THEME"], [187, 223, "THEME"], [208, 215, "LREF"], [218, 223, "LREF"], [188, 204, "LREF"], [94, 113, "LREF"], [117, 185, "LREF"]], [[2, 21, "RIGHT"], [2, 3, "EXPERIENCER"], [5, 21, "ACTION"], [17, 21, "TREF"]], [[2, 57, "RIGHT"], [32, 57, "THEME"], [21, 30, "CONDITION"], [14, 19, "ACTION"], [25, 30, "NE_ADM"], [2, 13, "RATIONALE"]], [[2, 35, "RIGHT"], [2, 19, "CONDITION"], [17, 19, "TIME_DATE_REL_TEXT"], [21, 23, "EXPERIENCER"], [25, 35, "ACTION"]], [[2, 37, "OBLIG"], [2, 13, "EXPERIENCER"], [14, 25, "ACTION"], [27, 37, "CONDITION"], [35, 37, "TREF"]], [[0, 44, "OBLIG"], [19, 44, "ACTION"], [0, 18, "THEME"], [4, 6, "TREF"]], [[2, 26, "OBLIG"], [2, 3, "EXPERIENCER"], [4, 21, "ACTION"], [23, 26, "SCOPE"]], [[0, 36, "LEFFECT"], [0, 29, "THEME"], [1, 29, "LREF"], [31, 36, "ACTION"]], [[2, 125, "DEF"], [3, 3, "DEFINIENDUM"], [60, 84, "DEFINIENS"], [89, 104, "DEFINIENS"], [109, 125, "DEFINIENS"], [36, 55, "LREF"], [69, 74, "TREF"], [97, 104, "TREF"], [120, 125, "TREF"]], [[2, 48, "OBLIG"], [2, 8, "CONDITION"], [10, 26, "ACTION"], [28, 48, "CONDITION"], [14, 19, "TREF"], [21, 26, "TREF"]], [[2, 28, "RIGHT"], [12, 28, "THEME"], [4, 11, "ACTION"]], [[2, 19, "OBLIG"], [4, 6, "ACTION"], [14, 16, "TREF"], [2, 3, "THEME"]], [[2, 71, "OBLIG"], [2, 6, "THEME"], [7, 71, "ACTION"], [19, 21, "CONDITION"], [30, 34, "OBJECT"], [39, 47, "OBJECT"], [52, 71, "OBJECT"], [71, 71, "NE_ADM"], [34, 34, "NE_ADM"]], [[2, 32, "OBLIG"], [2, 6, "RATIONALE"], [6, 6, "NE_ADM"], [8, 9, "EXPERIENCER"], [11, 32, "ACTION"], [27, 32, "PURPOSE"]], [[0, 241, "OBLIG"], [0, 14, "THEME"], [4, 6, "TREF"], [16, 37, "ACTION"], [41, 241, "THEME"]], [[2, 50, "OBLIG"], [2, 5, "EXPERIENCER"], [6, 50, "ACTION"], [20, 24, "NE_ADM"], [13, 27, "OBJECT"], [32, 37, "OBJECT"], [42, 50, "OBJECT"]], [[2, 43, "OBLIG"], [2, 26, "RATIONALE"], [2, 26, "CONDITION"], [26, 26, "NE_ADM"], [29, 34, "NE_ADM"], [28, 34, "EXPERIENCER"], [36, 43, "ACTION"], [38, 39, "TIME_DATE_REL_TEXT"]], [[2, 24, "RIGHT"], [2, 7, "EXPERIENCER"], [3, 7, "NE_ADM"], [9, 24, "ACTION"]], [[2, 62, "DEF"], [3, 5, "DEFINIENDUM"], [7, 62, "DEFINIENS"]], [[2, 15, "OBLIG"], [2, 3, "THEME"], [4, 15, "ACTION"]], [[2, 47, "OBLIG"], [2, 6, "THEME"], [4, 6, "TREF"], [7, 28, "ACTION"], [8, 28, "CONDITION"]], [[2, 55, "OBLIG"], [2, 10, "SCOPE"], [8, 10, "TREF"], [2, 10, "PURPOSE"], [12, 55, "ACTION"], [13, 37, "THEME"], [43, 55, "THEME"]], [[2, 46, "OBLIG"], [2, 11, "SCOPE"], [13, 14, "EXPERIENCER"], [16, 46, "ACTION"], [23, 46, "CONDITION"]], [[2, 72, "OBLIG"], [2, 55, "CONDITION"], [57, 60, "THEME"], [61, 72, "ACTION"]], [[0, 77, "DEF"], [5, 9, "NE_ADM"], [14, 14, "NE_ADM"], [17, 24, "LREF"], [33, 40, "LREF"], [0, 40, "THEME"], [48, 53, "NE_ADM"], [58, 58, "NE_ADM"], [61, 77, "SCOPE"], [42, 58, "ACTION"], [64, 77, "LREF"]], [[0, 60, "OBLIG"], [0, 53, "CONDITION"], [1, 2, "THEME"], [14, 21, "LREF"], [8, 10, "LREF"], [26, 33, "LREF"], [37, 44, "LREF"], [47, 53, "TREF"], [56, 60, "ACTION"]], [[0, 19, "LEFFECT"], [0, 1, "ACTION"], [3, 14, "LREF"], [2, 14, "THEME"]], [[2, 40, "OBLIG"], [2, 21, "CONDITION"], [23, 24, "THEME"], [25, 32, "ACTION"], [34, 40, "EXCEPTION"]], [[0, 55, "OBLIG"], [0, 7, "RATIONALE"], [9, 15, "THEME"], [17, 55, "ACTION"], [46, 55, "CONDITION"]], [[2, 58, "OBLIG"], [2, 8, "THEME"], [9, 25, "ACTION"], [19, 25, "NE_OFFICE"], [49, 58, "RATIONALE"], [53, 58, "TREF"]], [[0, 62, "LEFFECT"], [0, 1, "ACTION"], [2, 62, "THEME"], [3, 51, "LREF"], [55, 62, "LREF"]], [[2, 18, "OBLIG"], [2, 7, "EXPERIENCER"], [3, 7, "NE_ADM"], [8, 18, "ACTION"], [12, 18, "PURPOSE"]], [[2, 42, "OBLIG"], [2, 10, "THEME"], [9, 10, "TREF"], [11, 21, "ACTION"], [31, 42, "EXCEPTION"]], [[2, 13, "OBLIG"], [2, 5, "THEME"], [6, 13, "ACTION"]], [[2, 41, "OBLIG"], [2, 4, "THEME"], [5, 41, "ACTION"], [10, 17, "LREF"], [21, 28, "LREF"], [34, 41, "LREF"]], [[2, 19, "OBLIG"], [2, 7, "THEME"], [5, 7, "TREF"], [9, 19, "ACTION"]], [[2, 41, "RIGHT"], [2, 3, "EXPERIENCER"], [5, 41, "ACTION"], [11, 21, "CONDITION"], [28, 41, "CONDITION"]], [[2, 16, "OBLIG"], [2, 11, "THEME"], [13, 16, "ACTION"], [12, 12, "NEG"]], [[2, 45, "OBLIG"], [2, 3, "THEME"], [15, 45, "ACTION"], [19, 21, "TREF"]], [[2, 152, "DEF"], [2, 10, "RATIONALE"], [13, 13, "DEFINIENDUM"], [18, 37, "DEFINIENS"], [42, 68, "DEFINIENS"], [73, 92, "DEFINIENS"], [97, 130, "DEFINIENS"], [135, 141, "DEFINIENS"], [146, 152, "DEFINIENS"], [150, 152, "TREF"], [139, 141, "TREF"], [118, 122, "TREF"], [88, 92, "TREF"]], [[2, 109, "OBLIG"], [2, 10, "EXPERIENCER"], [6, 10, "NE_ADM"], [11, 109, "ACTION"], [51, 56, "TREF"], [91, 95, "NE_ADM"]], [[2, 66, "OBLIG"], [50, 66, "ACTION"], [51, 66, "TIME_DATE_REL_TEXT"], [64, 66, "TREF"], [2, 48, "THEME"], [23, 30, "LREF"], [34, 43, "LREF"]], [[2, 38, "OBLIG"], [2, 8, "THEME"], [4, 8, "TREF"], [9, 38, "ACTION"], [31, 38, "TIME_DATE_ABS"], [20, 26, "NE_ADM"]], [[2, 22, "OBLIG"], [2, 4, "THEME"], [6, 22, "ACTION"]], [[2, 94, "RIGHT"], [2, 54, "RATIONALE"], [56, 57, "EXPERIENCER"], [59, 94, "ACTION"], [93, 94, "TREF"], [66, 68, "TREF"]], [[2, 26, "OBLIG"], [3, 9, "EXPERIENCER"], [10, 26, "ACTION"], [8, 9, "NE_ADM"]], [[2, 67, "RIGHT"], [2, 40, "EXCEPTION"], [42, 50, "ACTION"], [45, 50, "EXPERIENCER"], [27, 31, "TREF"], [4, 6, "TREF"]], [[2, 74, "INTRO"], [2, 4, "THEME"], [5, 74, "ACTION"], [9, 16, "LREF"], [20, 27, "LREF"], [31, 38, "LREF"]], [[2, 141, "RIGHT"], [2, 5, "EXPERIENCER"], [7, 36, "ACTION"], [25, 36, "TIME_DATE_REL_TEXT"], [52, 54, "TIME_DURATION"], [74, 81, "TIME_DATE_REL_TEXT"], [100, 102, "TREF"], [127, 129, "TREF"]], [[2, 21, "INTRO"], [2, 4, "THEME"], [5, 21, "ACTION"]], [[2, 30, "OBLIG"], [2, 9, "RATIONALE"], [2, 9, "CONDITION"], [11, 13, "EXPERIENCER"], [14, 30, "ACTION"], [25, 25, "NE_ADM"]], [[2, 19, "OBLIG"], [2, 7, "EXPERIENCER"], [3, 7, "NE_ADM"], [8, 19, "ACTION"], [17, 19, "TREF"]], [[2, 126, "OBLIG"], [3, 3, "NE_OFFICE"], [2, 3, "EXPERIENCER"], [5, 14, "CONDITION"], [17, 126, "ACTION"], [27, 41, "OBJECT"], [37, 41, "TIME_DATE_REL_TEXT"], [46, 57, "OBJECT"], [62, 99, "OBJECT"], [104, 126, "OBJECT"], [119, 126, "TREF"], [113, 126, "TIME_DATE_REL_TEXT"]], [[2, 35, "INTRO"], [2, 5, "CONDITION"], [7, 12, "THEME"], [10, 12, "TREF"], [13, 35, "ACTION"]], [[2, 18, "OBLIG"], [2, 8, "THEME"], [10, 18, "ACTION"]]], "sentences": [["A", "n\u00e3o", "apresenta\u00e7\u00e3o", "da", "licen\u00e7a", "de", "t\u00e1xi", ",", "do", "alvar\u00e1", "ou", "da", "sua", "c\u00f3pia", "certificada", ",", "no", "acto", "de", "fiscaliza\u00e7\u00e3o", ",", "constitui", "contra-ordena\u00e7\u00e3o", "e", "\u00e9", "pun\u00edvel", "com", "a", "coima", "prevista", "na", "al\u00ednea", "c", ")", "do", "n.\u00ba", "2", "do", "artigo", "30.\u00ba", ",", "salvo", "se", "o", "documento", "em", "falta", "for", "apresentado", "no", "prazo", "de", "oito", "dias", "\u00e0", "autoridade", "indicada", "pelo", "agente", "de", "fiscaliza\u00e7\u00e3o", ",", "caso", "em", "que", "a", "coima", "\u00e9", "de", "(", "euro", ")", "50", "a", "(", "euro", ")", "250", "."], ["1", "-", "Se", "o", "mesmo", "facto", "constituir", "simultaneamente", "crime", "e", "contra-ordena\u00e7\u00e3o", ",", "ser\u00e1", "o", "agente", "sempre", "pun\u00edvel", "por", "ambas", "as", "infrac\u00e7\u00f5es", ",", "instaurando-se", ",", "para", "o", "efeito", ",", "processos", "distintos", ",", "a", "decidir", "pelas", "respectivas", "entidades", "competentes", ",", "sem", "preju\u00edzo", "de", ",", "no", "processo", "contra-ordenacional", ",", "se", "o", "agente", "for", "o", "mesmo", ",", "apenas", "ficar", "sujeito", "\u00e0s", "san\u00e7\u00f5es", "acess\u00f3rias", "eventualmente", "aplic\u00e1veis", "."], ["4", "-", "Quando", "uma", "empresa", "de", "seguros", "explore", ",", "primordialmente", ",", "apenas", "um", "ou", "v\u00e1rios", "dos", "riscos", "de", "cr\u00e9dito", ",", "tempestade", ",", "granizo", "ou", "geada", ",", "o", "per\u00edodo", "de", "refer\u00eancia", "para", "o", "valor", "m\u00e9dio", "anual", "dos", "custos", "com", "sinistros", ",", "referido", "na", "al\u00ednea", "c", ")", "do", "n.\u00ba", "2", "e", "no", "n.\u00ba", "3", ",", "\u00e9", "reportado", "aos", "sete", "\u00faltimos", "exerc\u00edcios", "."], ["As", "associa\u00e7\u00f5es", "de", "defesa", "dos", "consumidores", "s\u00e3o", "admitidas", "a", "intervir", "nos", "processos", "contra-ordenacionais", "por", "si", "desencadeados", ",", "nos", "termos", "do", "presente", "diploma", "e", "do", "artigo", "44.\u00ba", "do", "Decreto-Lei", "n.\u00ba", "28/84", ",", "de", "20", "de", "Janeiro", "."], ["1", "-", "O", "tomador", "do", "seguro", "ou", "o", "segurado", "est\u00e1", "obrigado", ",", "antes", "da", "celebra\u00e7\u00e3o", "do", "contrato", ",", "a", "declarar", "com", "exactid\u00e3o", "todas", "as", "circunst\u00e2ncias", "que", "conhe\u00e7a", "e", "razoavelmente", "deva", "ter", "por", "significativas", "para", "a", "aprecia\u00e7\u00e3o", "do", "risco", "pelo", "segurador", "."], ["3", "-", "Constituem", "contra-ordena\u00e7\u00f5es", ",", "punidas", "com", "coima", "de", "(", "euro", ")", "500", "a", "(", "euro", ")", "3000", "e", "de", "(", "euro", ")", "1000", "a", "(", "euro", ")", "10", "000", ",", "conforme", "se", "trate", ",", "respectivamente", ",", "de", "pessoa", "singular", "ou", "colectiva", ",", "os", "seguintes", "comportamentos", ":", "\\n", "a", ")", "A", "infrac\u00e7\u00e3o", "ao", "disposto", "nos", "n.os", "1", "e", "2", "do", "artigo", "5.\u00ba", ";", "\\n", "b", ")", "O", "incumprimento", "das", "obriga\u00e7\u00f5es", "previstas", "nos", "artigos", "16.\u00ba", ",", "17.\u00ba", ",", "18.\u00ba", ",", "20.\u00ba", "e", "21.\u00ba", ";", "\\n", "c", ")", "O", "incumprimento", "das", "obriga\u00e7\u00f5es", "previstas", "nos", "n.os", "1", "a", "3", "do", "artigo", "27.\u00ba", "e", "no", "n.\u00ba", "1", "do", "artigo", "28.\u00ba", ";", "\\n", "d", ")", "A", "oposi\u00e7\u00e3o", "\u00e0", "realiza\u00e7\u00e3o", "de", "inspec\u00e7\u00f5es", "e", "vistorias", "pelas", "entidades", "competentes", "e", "a", "recusa", "de", "presta\u00e7\u00e3o", ",", "a", "estas", "entidades", ",", "dos", "elementos", "solicitados", "."], ["As", "empresas", "de", "resseguros", "com", "sede", "em", "Portugal", "e", "as", "sucursais", "de", "empresas", "de", "resseguros", "com", "sede", "fora", "do", "territ\u00f3rio", "da", "Uni\u00e3o", "Europeia", "devem", "dispor", "das", "estruturas", "e", "mecanismos", "de", "governo", "constantes", "dos", "artigos", "122.", "\u00ba-A", "a", "122.", "\u00ba-E", "."], ["\u00c9", "revogado", "o", "n.\u00ba", "2", "do", "artigo", "28.\u00ba", "do", "Regulamento", "da", "Actividade", "de", "Observa\u00e7\u00e3o", "de", "Cet\u00e1ceos", "nas", "\u00c1guas", "de", "Portugal", "Continental", ",", "aprovado", "em", "anexo", "ao", "Decreto-Lei", "n.\u00ba", "9/2006", ",", "de", "6", "de", "Janeiro", "."], ["1", "-", "As", "promo\u00e7\u00f5es", "podem", "ocorrer", "em", "qualquer", "momento", "considerado", "oportuno", "pelo", "comerciante", "."], ["2", "-", "Tratando-se", "de", "servi\u00e7o", "que", "deva", "ser", "proporcionado", "de", "forma", "continuada", ",", "a", "informa\u00e7\u00e3o", "prevista", "na", "al\u00ednea", "c", ")", "do", "n\u00famero", "anterior", "deve", "incluir", "o", "pre\u00e7o", "de", "cada", "mensagem", "a", "receber", "e", "o", "pre\u00e7o", "a", "pagar", "periodicamente", "."], ["4", "-", "Quando", "se", "verifique", "falta", "de", "informa\u00e7\u00e3o", ",", "informa\u00e7\u00e3o", "insuficiente", ",", "ileg\u00edvel", "ou", "amb\u00edgua", "que", "comprometa", "a", "utiliza\u00e7\u00e3o", "adequada", "do", "bem", "ou", "do", "servi\u00e7o", ",", "o", "consumidor", "goza", "do", "direito", "de", "retracta\u00e7\u00e3o", "do", "contrato", "relativo", "\u00e0", "sua", "aquisi\u00e7\u00e3o", "ou", "presta\u00e7\u00e3o", ",", "no", "prazo", "de", "sete", "dias", "\u00fateis", "a", "contar", "da", "data", "de", "recep\u00e7\u00e3o", "do", "bem", "ou", "da", "data", "de", "celebra\u00e7\u00e3o", "do", "contrato", "de", "presta\u00e7\u00e3o", "de", "servi\u00e7os", "."], ["2", "-", "Da", "denomina\u00e7\u00e3o", "da", "sociedade", "deve", "constar", "uma", "express\u00e3o", "da", "qual", "resulte", "inequivocamente", "que", "o", "seu", "objecto", "\u00e9", "o", "exerc\u00edcio", "da", "actividade", "seguradora", "ou", "da", "actividade", "de", "assist\u00eancia", ",", "consoante", "os", "casos", "."], ["O", "direito", "ao", "ressarcimento", "prescreve", "no", "prazo", "de", "tr\u00eas", "anos", "a", "contar", "da", "data", "em", "que", "o", "lesado", "teve", "ou", "deveria", "ter", "tido", "conhecimento", "do", "dano", ",", "do", "defeito", "e", "da", "identidade", "do", "produtor", "."], ["6", "-", "Sempre", "que", "o", "atraso", "ou", "a", "supress\u00e3o", "seja", "da", "responsabilidade", "do", "gestor", "de", "infraestrutura", "ferrovi\u00e1ria", ",", "o", "operador", "tem", "direito", "de", "regresso", "sobre", "este", "da", "import\u00e2ncia", "paga", "a", "t\u00edtulo", "de", "indemniza\u00e7\u00e3o", "aos", "passageiros", "nos", "termos", "do", "presente", "decreto-lei", "."], ["1", "-", "O", "disposto", "relativamente", "ao", "seguro", "de", "vida", "aplica-se", "aos", "seguintes", "contratos", ":", "\\n", "a", ")", "Seguros", "complementares", "dos", "seguros", "de", "vida", "relativos", "a", "danos", "corporais", ",", "incluindo", ",", "nomeadamente", ",", "a", "incapacidade", "para", "o", "trabalho", "e", "a", "morte", "por", "acidente", "ou", "invalidez", "em", "consequ\u00eancia", "de", "acidente", "ou", "doen\u00e7a", ";", "\\n", "b", ")", "Seguros", "de", "renda", ";", "\\n", "c", ")", "Seguro", "de", "nupcialidade", ";", "\\n", "d", ")", "Seguro", "de", "natalidade", "."], ["3", "-", "Aplica-se", "\u00e0s", "casas", "de", "banho", "das", "casas", "dos", "empreendimentos", "de", "turismo", "de", "aldeia", ",", "com", "as", "necess\u00e1rias", "adapta\u00e7\u00f5es", ",", "o", "disposto", "nos", "n.os", "3", "e", "4", "do", "artigo", "17.\u00ba", "do", "presente", "diploma", "."], ["3", "-", "\u00c9", "ainda", "proibida", "a", "publicidade", "a", "g\u00e9neros", "aliment\u00edcios", "e", "bebidas", "de", "elevado", "valor", "energ\u00e9tico", ",", "teor", "de", "sal", ",", "a\u00e7\u00facar", ",", "\u00e1cidos", "gordos", "saturados", "e", "\u00e1cidos", "gordos", "transformados", ":", "\\n", "a", ")", "Em", "servi\u00e7os", "de", "programas", "televisivos", "e", "servi\u00e7os", "de", "comunica\u00e7\u00e3o", "audiovisual", "a", "pedido", "e", "na", "r\u00e1dio", "nos", "30", "minutos", "anteriores", "e", "posteriores", "a", "programas", "infantis", ",", "e", "a", "programas", "televisivos", "que", "tenham", "um", "m\u00ednimo", "de", "25", "%", "de", "audi\u00eancia", "inferior", "a", "16", "anos", ",", "bem", "como", "na", "inser\u00e7\u00e3o", "de", "publicidade", "nas", "respetivas", "interrup\u00e7\u00f5es", ";", "\\n", "b", ")", "Em", "publicidade", "realizada", "nas", "salas", "de", "cinema", ",", "nos", "filmes", "com", "classifica\u00e7\u00e3o", "et\u00e1ria", "para", "menores", "de", "16", "anos", ";", "\\n", "c", ")", "Em", "publica\u00e7\u00f5es", "destinadas", "a", "menores", "de", "16", "anos", ";", "\\n", "d", ")", "Na", "internet", ",", "atrav\u00e9s", "de", "s\u00edtios", "p\u00e1ginas", "ou", "redes", "sociais", ",", "bem", "como", "em", "aplica\u00e7\u00f5es", "m\u00f3veis", "destinadas", "a", "dispositivos", "que", "utilizem", "a", "internet", ",", "quando", "os", "seus", "conte\u00fados", "tenham", "como", "destinat\u00e1rios", "os", "menores", "de", "16", "anos", "."], ["3", "-", "Sendo", "a", "designa\u00e7\u00e3o", "feita", "a", "favor", "de", "v\u00e1rios", "benefici\u00e1rios", ",", "o", "segurador", "realiza", "a", "presta\u00e7\u00e3o", "em", "partes", "iguais", ",", "excepto", ":", "\\n", "a", ")", "No", "caso", "de", "os", "benefici\u00e1rios", "serem", "todos", "os", "herdeiros", "da", "pessoa", "segura", ",", "em", "que", "se", "observam", "os", "princ\u00edpios", "prescritos", "para", "a", "sucess\u00e3o", "leg\u00edtima", ";", "\\n", "b", ")", "No", "caso", "de", "premori\u00eancia", "de", "um", "dos", "benefici\u00e1rios", ",", "em", "que", "a", "sua", "parte", "cabe", "aos", "respectivos", "descendentes", "."], ["S\u00e3o", "aditados", "ao", "C\u00f3digo", "da", "Publicidade", ",", "aprovado", "pelo", "Decreto-Lei", "n.\u00ba", "330/90", ",", "de", "23", "de", "Outubro", ",", "os", "artigos", "42.\u00ba", "e", "43.\u00ba", ",", "com", "a", "seguinte", "redac\u00e7\u00e3o", ":"], ["As", "remiss\u00f5es", "constantes", "do", "Decreto-Lei", "n.\u00ba", "176/95", ",", "de", "26", "de", "Julho", ",", "e", "de", "outros", "actos", "de", "conte\u00fado", "normativo", "ou", "regulamentar", ",", "para", "o", "Decreto-Lei", "n.\u00ba", "102/94", ",", "de", "20", "de", "Abril", ",", "consideram-se", "feitas", "para", "as", "correspondentes", "disposi\u00e7\u00f5es", "do", "presente", "diploma", "."], ["2", "-", "O", "Instituto", "de", "Seguros", "de", "Portugal", "pode", "solicitar", "quaisquer", "esclarecimentos", "ou", "elementos", "adicionais", "que", "considere", "\u00fateis", "ou", "necess\u00e1rios", "para", "a", "an\u00e1lise", "do", "processo", ",", "nomeadamente", "os", "que", "carecer", "para", "verificar", "a", "aptid\u00e3o", "dos", "accionistas", "referida", "na", "al\u00ednea", "a", ")", "do", "n.\u00ba", "2", "do", "artigo", "13.\u00ba", ",", "bem", "como", "levar", "a", "efeito", "as", "averigua\u00e7\u00f5es", "que", "considere", "necess\u00e1rias", "."], ["2", "-", "Em", "caso", "de", "supress\u00e3o", "de", "servi\u00e7os", "regionais", "superiores", "a", "50", "km", "ou", "de", "servi\u00e7os", "de", "longo", "curso", "a", "indemniza\u00e7\u00e3o", "\u00e9", "no", "montante", "do", "valor", "do", "preju\u00edzo", "provado", ",", "tendo", "este", "como", "limite", "o", "correspondente", "a", "100", "vezes", "o", "valor", "do", "pre\u00e7o", "pago", "pelo", "t\u00edtulo", "de", "transporte", ",", "sujeito", "ao", "limite", "m\u00e1ximo", "de", "(", "euro", ")", "250", "."], ["1", "-", "O", "propriet\u00e1rio", "das", "unidades", "de", "alojamento", "sujeitas", "ao", "regime", "de", "direitos", "de", "habita\u00e7\u00e3o", "tur\u00edstica", ",", "ou", "o", "vendedor", ",", "nos", "casos", "previstos", "na", "al\u00ednea", "f", ")", "do", "n.\u00ba", "3", "do", "artigo", "48.\u00ba", ",", "deve", "prestar", "a", "favor", "do", "adquirente", "ou", "do", "promitente-adquirente", "de", "direitos", "de", "habita\u00e7\u00e3o", "tur\u00edstica", "cau\u00e7\u00e3o", "pelo", "montante", "das", "quantias", "recebidas", "por", "este", "a", "qualquer", "t\u00edtulo", ",", "para", "os", "efeitos", "e", "nos", "termos", "do", "artigo", "15.\u00ba"], ["2", "-", "O", "produto", "das", "coimas", "previstas", "no", "artigo", "anterior", "reverte", "em", "60", "%", "para", "o", "Estado", ",", "em", "30", "%", "para", "a", "Autoridade", "de", "Seguran\u00e7a", "Alimentar", "e", "Econ\u00f3mica", "e", "em", "10", "%", "para", "a", "Comiss\u00e3o", "de", "Aplica\u00e7\u00e3o", "de", "Coimas", "em", "Mat\u00e9ria", "Econ\u00f3mica", "e", "de", "Publicidade", "."], ["2", "-", "O", "seguro", "de", "responsabilidade", "civil", "deve", "ainda", "cobrir", "como", "risco", "acess\u00f3rio", ":", "\\n", "a", ")", "O", "repatriamento", "dos", "clientes", "e", "a", "sua", "assist\u00eancia", "nos", "termos", "do", "artigo", "28.\u00ba", ";", "\\n", "b", ")", "A", "assist\u00eancia", "m\u00e9dica", "e", "medicamentos", "necess\u00e1rios", "em", "caso", "de", "acidente", "ou", "doen\u00e7a", "ocorridos", "durante", "a", "viagem", ",", "incluindo", "aqueles", "que", "se", "revelem", "necess\u00e1rios", "ap\u00f3s", "a", "conclus\u00e3o", "da", "viagem", "."], ["1", "-", "As", "empresas", "de", "seguros", "com", "sede", "em", "Portugal", "devem", "ter", ",", "em", "perman\u00eancia", ",", "uma", "margem", "de", "solv\u00eancia", "dispon\u00edvel", "suficiente", "em", "rela\u00e7\u00e3o", "ao", "conjunto", "das", "suas", "actividades", "."], ["2", "-", "Para", "efeitos", "do", "disposto", "na", "al\u00ednea", "o", ")", "do", "n\u00famero", "anterior", ",", "consideram-se", "condi\u00e7\u00f5es", "legalmente", "definidas", ":", "\\n", "a", ")", "As", "condi\u00e7\u00f5es", "de", "funcionamento", ";", "\\n", "b", ")", "As", "condi\u00e7\u00f5es", "de", "acesso", ";", "\\n", "c", ")", "As", "condi\u00e7\u00f5es", "de", "admiss\u00e3o", "\u00e0", "cota\u00e7\u00e3o", "oficial", "de", "valores", "mobili\u00e1rios", "numa", "bolsa", "de", "valores", ",", "quando", "for", "caso", "disso", ";", "\\n", "d", ")", "As", "condi\u00e7\u00f5es", "exig\u00edveis", "para", "que", "os", "instrumentos", "financeiros", "possam", "ser", "efectivamente", "transaccionados", "nesse", "mercado", ",", "noutras", "circunst\u00e2ncias", "que", "n\u00e3o", "as", "previstas", "na", "al\u00ednea", "anterior", "."], ["2", "-", "Com", "a", "aplica\u00e7\u00e3o", "de", "qualquer", "das", "coimas", "previstas", "no", "n.\u00ba", "1", "do", "artigo", "30.\u00ba", "pode", "ser", "decretada", "a", "san\u00e7\u00e3o", "acess\u00f3ria", "de", "suspens\u00e3o", "da", "licen\u00e7a", "ou", "alvar\u00e1", "."], ["4", "-", "Quando", "o", "livro", "de", "reclama\u00e7\u00f5es", "n\u00e3o", "for", "imediatamente", "facultado", "ao", "utente", ",", "este", "pode", "requerer", "a", "presen\u00e7a", "da", "autoridade", "policial", "a", "fim", "de", "remover", "essa", "recusa", "ou", "de", "que", "essa", "autoridade", "tome", "nota", "da", "ocorr\u00eancia", "e", "a", "fa\u00e7a", "chegar", "\u00e0", "entidade", "competente", "para", "fiscalizar", "o", "sector", "em", "causa", "."], ["1", "-", "A", "fiscaliza\u00e7\u00e3o", "do", "cumprimento", "das", "normas", "do", "presente", "decreto-lei", "compete", "\u00e0", "Autoridade", "de", "Seguran\u00e7a", "Alimentar", "e", "Econ\u00f3mica", "(", "ASAE", ")", ",", "bem", "como", "\u00e0s", "autoridades", "administrativas", "que", "tenham", "compet\u00eancias", "de", "fiscaliza\u00e7\u00e3o", "decorrentes", "de", "regimes", "jur\u00eddicos", "espec\u00edficos", "reguladores", "de", "atividades", "de", "servi\u00e7os", "relativamente", "aos", "prestadores", "desses", "servi\u00e7os", ",", "e", "abrange", "as", "seguintes", "a\u00e7\u00f5es", "de", "fiscaliza\u00e7\u00e3o", ":", "\\n", "a", ")", "Fiscaliza\u00e7\u00e3o", "do", "cumprimento", "dos", "deveres", "impostos", "aos", "prestadores", "de", "servi\u00e7os", "no", "territ\u00f3rio", "nacional", ",", "independentemente", "do", "seu", "estabelecimento", ";", "\\n", "b", ")", "Fiscaliza\u00e7\u00e3o", "do", "cumprimento", "das", "exig\u00eancias", "impostas", "aos", "prestadores", "de", "servi\u00e7os", "estabelecidos", "em", "territ\u00f3rio", "nacional", ",", "ainda", "que", "os", "preju\u00edzos", "sejam", "causados", "noutro", "Estado", "membro", "ou", "que", "os", "servi\u00e7os", "sejam", "prestados", "noutro", "Estado", "membro", "."], ["3", "-", "O", "disposto", "no", "n\u00famero", "anterior", "n\u00e3o", "se", "aplica", "no", "caso", "de", "ter", "sido", "estipulado", "no", "contrato", "de", "seguro", "o", "dever", "de", "confidencialidade", "."], ["2", "-", "A", "informa\u00e7\u00e3o", "relativa", "\u00e0", "situa\u00e7\u00e3o", "a", "31", "de", "Dezembro", "deve", "ser", "certificada", "por", "um", "revisor", "oficial", "de", "contas", "."], ["1", "-", "A", "infrac\u00e7\u00e3o", "ao", "disposto", "nos", "n.os", "1", ",", "5", "e", "6", "do", "artigo", "36.\u00ba", ",", "nos", "n.os", "1", "a", "3", "e", "6", "do", "artigo", "37.\u00ba", ",", "nos", "artigos", "38.\u00ba", "a", "40.\u00ba", "e", "nos", "n.os", "1", "e", "5", "do", "artigo", "42.\u00ba", "constitui", "contra-ordena\u00e7\u00e3o", "pun\u00edvel", "com", "coima", "de", "(", "euro", ")", "3000", "a", "(", "euro", ")", "44", "890", ",", "quando", "n\u00e3o", "exista", "san\u00e7\u00e3o", "civil", "aplic\u00e1vel", "."], ["6", "-", "Quando", "as", "ag\u00eancias", "intervierem", "como", "meras", "intermedi\u00e1rias", "em", "vendas", "ou", "reservas", "de", "servi\u00e7os", "avulsos", "solicitados", "pelo", "cliente", ",", "apenas", "s\u00e3o", "respons\u00e1veis", "pela", "correta", "emiss\u00e3o", "dos", "t\u00edtulos", "de", "alojamento", "e", "de", "transporte", "."], ["1", "-", "Nos", "seguros", "de", "danos", "n\u00e3o", "sujeitos", "a", "renova\u00e7\u00e3o", ",", "aplica-se", "o", "regime", "vigente", "\u00e0", "data", "da", "celebra\u00e7\u00e3o", "do", "contrato", "."], ["1", "-", "Nos", "empreendimentos", "de", "turismo", "no", "espa\u00e7o", "rural", "previstos", "no", "n.\u00ba", "1", "do", "artigo", "1.\u00ba", "devem", "existir", ",", "\u00e0", "disposi\u00e7\u00e3o", "dos", "h\u00f3spedes", ",", "informa\u00e7\u00f5es", "escritas", "em", "portugu\u00eas", "e", "outra", "l\u00edngua", "estrangeira", ",", "sobre", ":", "\\n", "a", ")", "Os", "servi\u00e7os", "a", "que", "o", "h\u00f3spede", "pode", "ter", "acesso", "e", "os", "respectivos", "pre\u00e7os", ",", "incluindo", "o", "da", "di\u00e1ria", "do", "alojamento", ";", "\\n", "b", ")", "Os", "hor\u00e1rios", "das", "refei\u00e7\u00f5es", ",", "incluindo", "os", "do", "servi\u00e7o", "de", "pequenos-almo\u00e7os", ",", "quando", "existirem", ";", "\\n", "c", ")", "Os", "equipamentos", "existentes", "\u00e0", "disposi\u00e7\u00e3o", "dos", "h\u00f3spedes", "para", "a", "pr\u00e1tica", "de", "desportos", "ou", "outras", "actividades", "de", "anima\u00e7\u00e3o", "tur\u00edstica", "e", "regras", "para", "a", "sua", "utiliza\u00e7\u00e3o", ";", "\\n", "d", ")", "A", "localiza\u00e7\u00e3o", "dos", "servi\u00e7os", "m\u00e9dicos", ",", "das", "farm\u00e1cias", "e", "dos", "servi\u00e7os", "de", "primeiros", "socorros", "mais", "pr\u00f3ximos", ";", "\\n", "e", ")", "A", "exist\u00eancia", "de", "livro", "de", "reclama\u00e7\u00f5es", ";", "\\n", "f", ")", "As", "zonas", "do", "empreendimento", "que", "podem", "ser", "utilizadas", "pelos", "h\u00f3spedes", "e", "as", "que", "est\u00e3o", "reservadas", "ao", "seu", "propriet\u00e1rio", ",", "possuidor", "ou", "leg\u00edtimo", "detentor", ",", "quando", "for", "caso", "disso", "."], ["1", "-", "Quando", "o", "contacto", "com", "o", "consumidor", "seja", "estabelecido", "por", "telefonia", "vocal", ",", "o", "prestador", "deve", "indicar", "inequivocamente", ",", "no", "in\u00edcio", "da", "comunica\u00e7\u00e3o", ",", "a", "sua", "identidade", "e", "o", "objectivo", "comercial", "do", "contacto", "."], ["2", "-", "Os", "resultados", "das", "verifica\u00e7\u00f5es", ",", "das", "inspec\u00e7\u00f5es", "e", "dos", "inqu\u00e9ritos", "s\u00e3o", "imediatamente", "transmitidos", "\u00e0", "autoridade", "administrativa", "competente", "solicitante", ",", "por", "via", "electr\u00f3nica", ",", "assim", "como", "as", "medidas", "tomadas", "em", "consequ\u00eancia", "das", "dilig\u00eancias", "efectivadas", "e", "as", "dificuldades", "na", "satisfa\u00e7\u00e3o", "do", "pedido", "de", "informa\u00e7\u00e3o", "."], ["3", "-", "O", "balc\u00e3o", "\u00fanico", "electr\u00f3nico", "disponibiliza", "aos", "prestadores", "e", "aos", "destinat\u00e1rios", "de", "servi\u00e7os", "de", "todos", "os", "Estados", "informa\u00e7\u00e3o", ",", "pelo", "menos", "em", "portugu\u00eas", ",", "ingl\u00eas", "e", "castelhano", ",", "clara", ",", "inequ\u00edvoca", "e", "actualizada", "sobre", ":", "\\n", "a", ")", "Os", "requisitos", "aplic\u00e1veis", "\u00e0", "presta\u00e7\u00e3o", "de", "servi\u00e7os", ",", "nomeadamente", "os", "respeitantes", "aos", "procedimentos", "e", "formalidades", "de", "condi\u00e7\u00f5es", "de", "acesso", "\u00e0", "actividade", "e", "respectivo", "exerc\u00edcio", ";", "\\n", "b", ")", "Os", "endere\u00e7os", "e", "os", "contactos", "das", "autoridades", "administrativas", "competentes", ";", "\\n", "c", ")", "Os", "meios", "e", "as", "condi\u00e7\u00f5es", "de", "acesso", "\u00e0s", "bases", "de", "dados", "p\u00fablicas", ",", "designadamente", "de", "registos", "e", "notariado", ";", "\\n", "d", ")", "Os", "meios", "de", "reac\u00e7\u00e3o", "judiciais", "ou", "extrajudiciais", "de", "resolu\u00e7\u00e3o", "de", "lit\u00edgios", "entre", "prestadores", "de", "servi\u00e7os", ",", "entre", "as", "autoridades", "administrativas", "competentes", "e", "os", "prestadores", "de", "servi\u00e7os", "ou", "entre", "um", "prestador", "e", "o", "destinat\u00e1rio", "do", "servi\u00e7o", ";", "\\n", "e", ")", "Os", "endere\u00e7os", "e", "os", "contactos", "de", "quaisquer", "entidades", "que", "prestem", "assist\u00eancia", "a", "prestadores", "ou", "a", "destinat\u00e1rios", ";", "\\n", "f", ")", "Lista", "exemplificativa", "dos", "documentos", "que", "as", "autoridades", "administrativas", "competentes", "aceitam", "em", "substitui\u00e7\u00e3o", "dos", "documentos", "legalmente", "exigidos", ",", "para", "efeitos", "do", "disposto", "nos", "n.os", "1", "e", "4", "do", "artigo", "seguinte", ";", "\\n", "g", ")", "Lista", "dos", "documentos", "que", "devem", "ser", "apresentados", "sob", "a", "forma", "original", ",", "aut\u00eantica", ",", "autenticada", ",", "c\u00f3pia", "ou", "tradu\u00e7\u00e3o", "certificadas", "ou", "com", "reconhecimento", "de", "letra", "e", "assinatura", ",", "ou", "s\u00f3", "de", "assinatura", ",", "fundamentada", "em", "imperiosa", "raz\u00e3o", "de", "interesse", "p\u00fablico", ",", "para", "efeitos", "do", "disposto", "nos", "n.os", "2", "e", "4", "do", "artigo", "seguinte", "."], ["4", "-", "A", "ordem", "preliminar", "caduca", "20", "dias", "ap\u00f3s", "a", "data", "em", "que", "tenha", "sido", "emitida", "pelo", "tribunal", "arbitral", ".", "O", "tribunal", "pode", ",", "contudo", ",", "ap\u00f3s", "a", "parte", "contra", "a", "qual", "se", "dirija", "a", "ordem", "preliminar", "ter", "sido", "dela", "notificada", "e", "ter", "tido", "oportunidade", "para", "sobre", "ela", "apresentar", "a", "sua", "posi\u00e7\u00e3o", ",", "decretar", "uma", "provid\u00eancia", "cautelar", ",", "adoptando", "ou", "modificando", "o", "conte\u00fado", "da", "ordem", "preliminar", "."], ["1-", "O", "presente", "decreto-lei", "estabelece", "as", "regras", "a", "que", "deve", "obedecer", "o", "arredondamento", "da", "taxa", "de", "juro", "quando", "aplicado", "aos", "contratos", "de", "cr\u00e9dito", "e", "de", "financiamento", "celebrados", "por", "institui\u00e7\u00f5es", "de", "cr\u00e9dito", "e", "sociedades", "financeiras", "que", "n\u00e3o", "se", "encontrem", "abrangidos", "pelo", "disposto", "no", "Decreto-Lei", "n.\u00ba", "240/2006", ",", "de", "22", "de", "Dezembro", "."], ["3", "-", "Nos", "contratos", "celebrados", "de", "acordo", "com", "as", "condi\u00e7\u00f5es", "estabelecidas", "neste", "artigo", "n\u00e3o", "pode", "haver", "interven\u00e7\u00e3o", "de", "mediador", ",", "n\u00e3o", "conferindo", "os", "mesmos", "direito", "a", "qualquer", "tipo", "de", "comiss\u00f5es", "."], ["Os", "artigos", "2.\u00ba", "e", "6.\u00ba", "do", "Decreto-Lei", "n.\u00ba", "265/99", ",", "de", "14", "de", "julho", ",", "alterado", "pelos", "Decretos-Leis", "n.os", "309-A/2000", ",", "de", "30", "de", "novembro", ",", "e", "13/2013", ",", "de", "25", "de", "janeiro", ",", "passam", "a", "ter", "a", "seguinte", "reda\u00e7\u00e3o", ":"], ["2", "-", "Em", "caso", "de", "exist\u00eancia", "de", "condi\u00e7\u00f5es", "promocionais", ",", "a", "institui\u00e7\u00e3o", "de", "cr\u00e9dito", ",", "para", "al\u00e9m", "da", "TAE", ",", "calculada", "nos", "termos", "do", "n\u00famero", "anterior", ",", "informa", "clara", "e", "expressamente", "os", "seus", "clientes", "sobre", ":", "\\n", "a", ")", "A", "TAE", "aplicada", ",", "caso", "n\u00e3o", "existam", "quaisquer", "condi\u00e7\u00f5es", "promocionais", ";", "\\n", "b", ")", "A", "dura\u00e7\u00e3o", "das", "condi\u00e7\u00f5es", "promocionais", ",", "bem", "como", "os", "seus", "efeitos", "a", "longo", "prazo", "no", "contrato", ",", "indicando", "a", "TAE", "que", "passar\u00e1", "a", "vigorar", "ap\u00f3s", "a", "cessa\u00e7\u00e3o", "dessas", "condi\u00e7\u00f5es", "."], ["2", "-", "Em", "caso", "de", "liquida\u00e7\u00e3o", "de", "uma", "empresa", "de", "seguros", "com", "sede", "em", "Portugal", "e", "que", "explore", "cumulativamente", "o", "ramo", "\u00ab", "Vida", "\u00bb", "e", "os", "ramos", "\u00ab", "N\u00e3o", "vida", "\u00bb", "referidos", "nos", "n.os", "1", ")", "e", "2", ")", "do", "artigo", "123.\u00ba", ",", "as", "actividades", "relativas", "a", "estes", "ramos", "regem-se", "pelas", "regras", "de", "liquida\u00e7\u00e3o", "aplic\u00e1veis", "\u00e0s", "actividades", "do", "ramo", "\u00ab", "Vida", "\u00bb", "."], ["2", "-", "S\u00e3o", "ainda", "revogados", ":", "\\n", "a", ")", "Os", "artigos", "425.\u00ba", "a", "462.\u00ba", "do", "C\u00f3digo", "Comercial", "aprovado", "por", "Carta", "de", "Lei", "de", "28", "de", "Junho", "de", "1888", ";", "\\n", "b", ")", "Os", "artigos", "11.\u00ba", ",", "30.\u00ba", ",", "33.\u00ba", "e", "53.\u00ba", ",", "corpo", ",", "1.\u00aa", "parte", ",", "do", "Decreto", "de", "21", "de", "Outubro", "de", "1907", ";", "\\n", "c", ")", "A", "base", "xviii", ",", "n.\u00ba", "1", ",", "al\u00edneas", "c", ")", "e", "d", ")", ",", "e", "n.\u00ba", "2", ",", "e", "base", "xix", "da", "Lei", "n.\u00ba", "2/71", ",", "de", "12", "de", "Abril", ";", "\\n", "d", ")", "Os", "artigos", "132.\u00ba", "a", "142.\u00ba", "e", "176.\u00ba", "a", "193.\u00ba", "-A", "do", "Decreto", "-Lei", "n.\u00ba", "94", "-B/98", ",", "de", "17", "de", "Abril", ",", "alterado", "pelos", "Decretos-Leis", "n.os", "8", "-C/2002", ",", "de", "11", "de", "Janeiro", ",", "169/2002", ",", "de", "25", "de", "Julho", ",", "72", "-A/2003", ",", "de", "14", "de", "Abril", ",", "90/2003", ",", "de", "30", "de", "Abril", ",", "251/2003", ",", "de", "14", "de", "Outubro", ",", "76", "-A/2006", ",", "de", "29", "de", "Mar\u00e7o", ",", "145/2006", ",", "de", "31", "de", "Julho", ",", "291/2007", ",", "de", "21", "de", "Agosto", ",", "e", "357", "-A/2007", ",", "de", "31", "de", "Outubro;e", ")", "Os", "artigos", "1.\u00ba", "a", "5.\u00ba", "e", "8.\u00ba", "a", "25.\u00ba", "do", "Decreto-Lei", "n.\u00ba", "176/95", ",", "de", "26", "de", "Julho", ",", "alterado", "pelos", "Decretos-Leis", "n.os", "60/2004", ",", "de", "22", "de", "Mar\u00e7o", ",", "e", "357-A/2007", ",", "de", "31", "de", "Outubro", "."], ["3", "-", "O", "consumidor", "pode", "optar", "pela", "manuten\u00e7\u00e3o", "do", "contrato", "quando", "algumas", "das", "suas", "cl\u00e1usulas", "forem", "nulas", "nos", "termos", "do", "n.\u00ba", "1", "."], ["2", "-", "No", "procedimento", "de", "instala\u00e7\u00e3o", "dos", "equipamentos", "de", "uso", "comum", "dos", "empreendimentos", "tur\u00edsticos", "podem", "ser", "dispensados", "pela", "entidade", "licenciadora", ",", "mediante", "parecer", "favor\u00e1vel", "do", "Turismo", "de", "Portugal", ",", "I.", "P.", ",", "os", "requisitos", "de", "instala\u00e7\u00e3o", "que", "se", "revelem", "inadequados", "ou", "imposs\u00edveis", "de", "executar", "face", "ao", "projecto", "de", "arquitectura", "do", "empreendimento", "ou", "atendendo", "\u00e0", "finalidade", "tur\u00edstica", "do", "mesmo", "."], ["3", "-", "Se", "uma", "das", "partes", "deixar", "de", "comparecer", "a", "uma", "audi\u00eancia", "ou", "de", "produzir", "prova", "documental", "no", "prazo", "fixado", ",", "o", "tribunal", "arbitral", "pode", "prosseguir", "o", "processo", "e", "proferir", "senten\u00e7a", "com", "base", "na", "prova", "apresentada", "."], ["2", "-", "A", "entidade", "competente", "para", "a", "fiscaliza\u00e7\u00e3o", "e", "instru\u00e7\u00e3o", "dos", "processos", "de", "contraordena\u00e7\u00e3o", "determina", "o", "arquivamento", "dos", "autos", "ou", "a", "instaura\u00e7\u00e3o", "do", "processo", "de", "contraordena\u00e7\u00e3o", ",", "consoante", "o", "infrator", "cumpra", "ou", "n\u00e3o", "o", "disposto", "no", "n\u00famero", "anterior", "."], ["Todas", "as", "refer\u00eancias", "feitas", "na", "presente", "lei", "ao", "estipulado", "na", "conven\u00e7\u00e3o", "de", "arbitragem", "ou", "ao", "acordo", "entre", "as", "partes", "abrangem", "n\u00e3o", "apenas", "o", "que", "as", "partes", "a\u00ed", "regulem", "directamente", ",", "mas", "tamb\u00e9m", "o", "disposto", "em", "regulamentos", "de", "arbitragem", "para", "os", "quais", "as", "partes", "hajam", "remetido", "."], ["2", "-", "O", "produtor", "\u00e9", "respons\u00e1vel", ",", "independentemente", "de", "culpa", ",", "pelos", "danos", "causados", "por", "defeitos", "de", "produtos", "que", "coloque", "no", "mercado", ",", "nos", "termos", "da", "lei", "."], ["Os", "artigos", "1.\u00ba", ",", "2.\u00ba", ",", "4.\u00ba", ",", "5.\u00ba", ",", "6.\u00ba", ",", "9.\u00ba", ",", "11.\u00ba", ",", "12.\u00ba", ",", "13.\u00ba", "e", "14.\u00ba", "do", "Decreto-Lei", "n.\u00ba", "156/2005", ",", "de", "15", "de", "Setembro", ",", "passam", "a", "ter", "a", "seguinte", "redac\u00e7\u00e3o", ":"], ["2", "-", "Constituem", "contraordena\u00e7\u00f5es", "imput\u00e1veis", "ao", "operador", "ou", "ao", "gestor", "da", "esta\u00e7\u00e3o", ",", "consoante", "o", "caso", ",", "pun\u00edveis", "com", "coima", "de", "(", "euro", ")", "2500", "a", "(", "euro", ")", "12", "500", ",", "as", "seguintes", "infra\u00e7\u00f5es", "ao", "Regulamento", "(", "CE", ")", "n.\u00ba", "1371/2007", ",", "do", "Parlamento", "Europeu", "e", "do", "Conselho", ",", "de", "23", "de", "outubro", "de", "2007", ":", "\\n", "a", ")", "A", "recusa", "de", "transporte", "de", "bicicletas", ",", "em", "viola\u00e7\u00e3o", "do", "artigo", "5.\u00ba", "do", "referido", "Regulamento", ",", "nos", "servi\u00e7os", "em", "que", "tal", "seja", "disponibilizado", "pelo", "operador", ";", "\\n", "b", ")", "O", "incumprimento", "do", "dever", "de", "assist\u00eancia", "em", "viola\u00e7\u00e3o", "dos", "artigos", "18.\u00ba", "e", "23.\u00ba", "do", "referido", "Regulamento", ";", "\\n", "c", ")", "O", "incumprimento", "das", "disposi\u00e7\u00f5es", "relativas", "\u00e0s", "queixas", "dos", "passageiros", "em", "viola\u00e7\u00e3o", "do", "artigo", "27.\u00ba", "do", "referido", "Regulamento", "."], ["2", "-", "Em", "caso", "de", "incumprimento", "do", "n\u00famero", "anterior", ",", "\u00e9", "aplic\u00e1vel", "o", "disposto", "no", "n.\u00ba", "2", "do", "artigo", "179.\u00ba", "ou", "no", "n.\u00ba", "2", "do", "artigo", "180.\u00ba", ",", "consoante", "sejam", "informa\u00e7\u00f5es", "suplementares", "\u00e0s", "que", "devam", "ser", "prestadas", "antes", "da", "celebra\u00e7\u00e3o", "do", "contrato", "ou", "opera\u00e7\u00e3o", "ou", "durante", "a", "sua", "vig\u00eancia", "."], ["2", "-", "S\u00f3", "pode", "ser", "objecto", "de", "direito", "real", "de", "habita\u00e7\u00e3o", "peri\u00f3dica", "o", "edif\u00edcio", ",", "grupo", "de", "edif\u00edcios", "ou", "conjunto", "imobili\u00e1rio", "objecto", "de", "uma", "\u00fanica", "descri\u00e7\u00e3o", "no", "registo", "predial", "."], ["3", "-", "A", "neglig\u00eancia", "\u00e9", "sempre", "pun\u00edvel", ",", "sendo", "os", "montantes", "das", "coimas", "referidos", "nos", "n\u00fameros", "anteriores", "reduzidos", "a", "metade", "."], ["7", "-", "O", "montante", "das", "coimas", "aplicadas", "\u00e9", "distribu\u00eddo", "nos", "termos", "previstos", "no", "respectivo", "regime", "regulador", "sectorial", "ou", ",", "caso", "n\u00e3o", "exista", ",", "da", "seguinte", "forma", ":", "\\n", "a", ")", "60", "%", "para", "o", "Estado", ";", "\\n", "b", ")", "30", "%", "para", "a", "entidade", "que", "realiza", "a", "instru\u00e7\u00e3o", ";", "\\n", "c", ")", "10", "%", "para", "a", "entidade", "prevista", "no", "respectivo", "regime", "regulador", "sectorial", "ou", ",", "caso", "n\u00e3o", "exista", ",", "para", "a", "CACMEP", "."], ["2", "-", "Mediante", "pedido", "fundamentado", "da", "ASAE", ",", "os", "fabricantes", "devem", "facultar-lhe", "toda", "a", "informa\u00e7\u00e3o", "e", "documenta\u00e7\u00e3o", "necess\u00e1rias", ",", "em", "l\u00edngua", "facilmente", "compreendida", "por", "essa", "autoridade", ",", "para", "demonstrar", "a", "conformidade", "do", "brinquedo", "."], ["Os", "procedimentos", "administrativos", "abrangidos", "pelo", "presente", "decreto-lei", "e", "os", "procedimentos", "administrativos", "conexos", "com", "os", "mesmos", "devem", "realizar-se", "de", "forma", "a", "reduzir", "ao", "m\u00ednimo", "indispens\u00e1vel", "os", "encargos", "sobre", "os", "prestadores", "de", "servi\u00e7os", "e", "seus", "destinat\u00e1rios", "de", "todos", "os", "Estados", ",", "bem", "como", "os", "procedimentos", ",", "os", "documentos", "e", "os", "actos", "que", "tenham", "de", "praticar", "ou", "enviar", "\u00e0s", "autoridades", "administrativas", "competentes", "e", "a", "necessidade", "de", "desloca\u00e7\u00f5es", "f\u00edsicas", ",", "incluindo", ",", "designadamente", ",", "o", "seguinte", ":", "\\n", "a", ")", "Todos", "os", "pedidos", ",", "comunica\u00e7\u00f5es", "e", "notifica\u00e7\u00f5es", "entre", "os", "prestadores", "de", "servi\u00e7os", "e", "outros", "intervenientes", "e", "as", "autoridades", "administrativas", "competentes", "nos", "procedimentos", "necess\u00e1rios", "\u00e0", "obten\u00e7\u00e3o", "de", "permiss\u00f5es", "administrativas", "devem", "poder", "ser", "efectuados", "por", "meios", "electr\u00f3nicos", "atrav\u00e9s", "do", "balc\u00e3o", "\u00fanico", "electr\u00f3nico", ";", "\\n", "b", ")", "Todos", "os", "procedimentos", "devem", "ser", "centralizados", "no", "balc\u00e3o", "\u00fanico", "electr\u00f3nico", "a", "fim", "de", "evitar", "duplica\u00e7\u00e3o", "de", "pedidos", "e", "de", "entrega", "de", "documenta\u00e7\u00e3o", ";", "\\n", "c", ")", "Por", "op\u00e7\u00e3o", "dos", "prestadores", "de", "servi\u00e7os", ",", "os", "procedimentos", "tendentes", "\u00e0", "obten\u00e7\u00e3o", "de", "uma", "permiss\u00e3o", "administrativa", "podem", "decorrer", "em", "simult\u00e2neo", "com", "outros", "procedimentos", "necess\u00e1rios", "para", "o", "exerc\u00edcio", "da", "actividade", "de", "servi\u00e7os", "pretendida", ";", "\\n", "d", ")", "Os", "prestadores", "de", "servi\u00e7os", "podem", "requerer", "que", "a", "apresenta\u00e7\u00e3o", "dos", "documentos", "em", "posse", "de", "qualquer", "autoridade", "administrativa", "p\u00fablica", "nacional", "seja", "dispensada", ",", "cabendo", "\u00e0", "autoridade", "administrativa", "p\u00fablica", "respons\u00e1vel", "pelo", "procedimento", "a", "sua", "obten\u00e7\u00e3o", ";", "\\n", "e", ")", "O", "incumprimento", "dos", "prazos", "previstos", "para", "a", "emiss\u00e3o", "de", "pareceres", "ou", "pr\u00e1tica", "de", "actos", "n\u00e3o", "impede", "que", "o", "procedimento", "prossiga", "e", "seja", "decidido", "."], ["2", "-", "A", "comiss\u00e3o", "de", "fiscaliza\u00e7\u00e3o", "ser\u00e1", "composta", "por", ":", "\\n", "a", ")", "Um", "revisor", "oficial", "de", "contas", "designado", "pelo", "Instituto", "de", "Seguros", "de", "Portugal", ",", "que", "presidir\u00e1", ";", "\\n", "b", ")", "Um", "elemento", "designado", "pela", "assembleia", "geral", ";", "\\n", "c", ")", "Um", "revisor", "oficial", "de", "contas", "designado", "pela", "respectiva", "c\u00e2mara", "."], ["2", "-", "Em", "caso", "de", "declara\u00e7\u00e3o", "de", "insolv\u00eancia", ",", "sem", "o", "respetivo", "plano", "aprovado", ",", "ou", "dissolu\u00e7\u00e3o", "de", "uma", "ag\u00eancia", "de", "viagens", "e", "turismo", "inscrita", "no", "RNAVT", ",", "o", "Turismo", "de", "Portugal", ",", "I.", "P.", ",", "cancela", ",", "de", "imediato", ",", "a", "sua", "inscri\u00e7\u00e3o", "."], ["3", "-", "O", "Instituto", "de", "Seguros", "de", "Portugal", "poder\u00e1", "solicitar", "ao", "requerente", "elementos", "e", "informa\u00e7\u00f5es", "complementares", ",", "bem", "como", "realizar", "as", "averigua\u00e7\u00f5es", "que", "considere", "necess\u00e1rias", "."], ["5", "-", "Por", "contrato", "de", "troca", "entende-se", "o", "contrato", "por", "for\u00e7a", "do", "qual", "o", "consumidor", "adere", ",", "a", "t\u00edtulo", "oneroso", ",", "a", "um", "sistema", "de", "troca", "que", "lhe", "permite", "ter", "acesso", "a", "um", "alojamento", "de", "pernoita", "ou", "a", "outros", "servi\u00e7os", ",", "em", "troca", "de", "conceder", "a", "terceiros", "acesso", "tempor\u00e1rio", "aos", "benef\u00edcios", "inerentes", "aos", "direitos", "decorrentes", "do", "seu", "contrato", "de", "utiliza\u00e7\u00e3o", "peri\u00f3dica", "de", "bens", "."], ["3", "-", "A", "tentativa", "\u00e9", "pun\u00edvel", "com", "a", "san\u00e7\u00e3o", "aplic\u00e1vel", "ao", "il\u00edcito", "consumado", ",", "especialmente", "atenuada", "."], ["2", "-", "O", "disposto", "no", "n\u00famero", "anterior", "aplica-se", "em", "caso", "de", "aumento", "do", "capital", "seguro", "por", "morte", ",", "bem", "como", "na", "eventualidade", "de", "o", "contrato", "ser", "reposto", "em", "vigor", ",", "mas", ",", "em", "qualquer", "caso", ",", "a", "exclus\u00e3o", "respeita", "somente", "ao", "acr\u00e9scimo", "de", "cobertura", "relacionado", "com", "essas", "circunst\u00e2ncias", "."], ["6", "-", "Para", "o", "c\u00e1lculo", "de", "explora\u00e7\u00e3o", "referido", "no", "n.\u00ba", "2", ",", "consideram-se", "os", "estabelecimentos", "de", "alojamento", "local", "na", "modalidade", "de", "apartamento", "registados", "em", "nome", "do", "c\u00f4njuge", ",", "descendentes", "e", "ascendentes", "do", "propriet\u00e1rio", "ou", "do", "titular", "de", "explora\u00e7\u00e3o", "e", ",", "bem", "assim", ",", "os", "registados", "em", "nome", "de", "pessoas", "coletivas", "distintas", "em", "que", "haja", "s\u00f3cios", "comuns", "."], ["2", "-", "Para", "efeitos", "da", "obten\u00e7\u00e3o", "da", "informa\u00e7\u00e3o", "referida", "no", "n\u00famero", "anterior", ",", "o", "interessado", "deve", "apresentar", "pedido", "devidamente", "fundamentado", "e", "documentado", ",", "em", "caso", "de", "morte", "ou", "de", "declara\u00e7\u00e3o", "de", "morte", "presumida", "do", "segurado", "ou", "do", "subscritor", ",", "comprovada", "mediante", "apresenta\u00e7\u00e3o", "da", "correspondente", "certid\u00e3o", "ou", "declara\u00e7\u00e3o", "."], ["6", "-", "Se", "o", "pre\u00e7o", "do", "bem", "im\u00f3vel", ",", "sujeito", "ao", "regime", "de", "direitos", "reais", "de", "habita\u00e7\u00e3o", "peri\u00f3dica", ",", "for", "total", "ou", "parcialmente", "coberto", "por", "um", "cr\u00e9dito", "concedido", "pelo", "vendedor", ",", "ou", "por", "terceiro", "com", "base", "num", "acordo", "entre", "este", "e", "o", "vendedor", ",", "e", "o", "adquirente", "exercer", "o", "direito", "de", "resolu\u00e7\u00e3o", "previsto", "nos", "n\u00fameros", "anteriores", ",", "o", "contrato", "de", "cr\u00e9dito", "\u00e9", "resolvido", ",", "sem", "direito", "a", "indemniza\u00e7\u00e3o", "ou", "pagamento", "de", "quaisquer", "encargos"], ["A", "refer\u00eancia", "feita", "a", "\u00ab", "Instituto", "das", "Comunica\u00e7\u00f5es", "de", "Portugal", "\u00bb", "ou", "a", "\u00ab", "ICP", "\u00bb", "no", "Decreto-Lei", "n.\u00ba", "177/99", ",", "de", "21", "de", "Maio", ",", "na", "redac\u00e7\u00e3o", "que", "lhe", "foi", "dada", "pela", "Lei", "n.\u00ba", "95/2001", ",", "de", "20", "de", "Agosto", ",", "entende-se", "como", "dizendo", "respeito", "a", "\u00ab", "ICP", "-", "Autoridade", "Nacional", "de", "Comunica\u00e7\u00f5es", "\u00bb", "ou", "a", "\u00ab", "ICP-ANACOM", "\u00bb", ",", "nos", "termos", "do", "n.\u00ba", "3", "do", "artigo", "1.\u00ba", "do", "Decreto-Lei", "n.\u00ba", "309/2001", ",", "de", "7", "de", "Dezembro", "."], ["Se", "um", "facto", "violar", "simultaneamente", "o", "disposto", "no", "C\u00f3digo", "da", "Publicidade", ",", "aprovado", "pelo", "Decreto-Lei", "n.\u00ba", "330/90", ",", "de", "23", "de", "Outubro", ",", "e", "alterado", "pelo", "Decreto-Lei", "n.\u00ba", "74/93", ",", "de", "10", "de", "Mar\u00e7o", ",", "e", "pelo", "Decreto-Lei", "n.\u00ba", "275/98", ",", "de", "9", "de", "Setembro", ",", "e", "artigos", "43.\u00ba", "e", "44.\u00ba", "do", "presente", "diploma", ",", "deve", "ser", "punido", "pela", "viola\u00e7\u00e3o", "destes", "."], ["\u00c9", "aditado", "o", "artigo", "9.", "\u00ba-A", "ao", "Decreto-Lei", "n.\u00ba", "177/99", ",", "de", "21", "de", "Maio", ",", "com", "a", "seguinte", "redac\u00e7\u00e3o", ":"], ["3", "-", "Se", "o", "interesse", "do", "tomador", "do", "seguro", "for", "parcial", ",", "sendo", "o", "seguro", "efectuado", "na", "sua", "totalidade", "por", "conta", "pr\u00f3pria", ",", "o", "contrato", "considera-se", "feito", "por", "conta", "de", "todos", "os", "interessados", ",", "salvo", "disposi\u00e7\u00e3o", "legal", "ou", "contratual", "em", "contr\u00e1rio", "."], ["Sem", "preju\u00edzo", "do", "direito", "de", "ac\u00e7\u00e3o", "ou", "recurso", ",", "o", "contrato", "de", "seguro", "de", "protec\u00e7\u00e3o", "jur\u00eddica", "deve", "conter", "uma", "cl\u00e1usula", "que", "preveja", "o", "recurso", "ao", "processo", "de", "arbitragem", ",", "sujeito", "\u00e0s", "regras", "da", "legisla\u00e7\u00e3o", "em", "vigor", "e", "que", "permita", "determinar", "o", "regime", "de", "arbitragem", "a", "adoptar", "em", "caso", "de", "diferendo", "entre", "o", "segurador", "e", "o", "segurado", "."], ["3", "-", "A", "aplica\u00e7\u00e3o", "do", "disposto", "nos", "n\u00fameros", "anteriores", "fica", "dependente", "de", "regulamenta\u00e7\u00e3o", "a", "aprovar", "por", "portaria", "conjunta", "dos", "Ministros", "da", "Administra\u00e7\u00e3o", "Interna", "e", "das", "Finan\u00e7as", ",", "que", "pode", "prever", "regime", "especial", "para", "o", "d\u00edstico", "ou", "placa", "relativos", "quer", "ao", "seguro", "de", "garagista", "quer", "ao", "seguro", "de", "automobilista", ",", "sem", "preju\u00edzo", "do", "previsto", "no", "n.\u00ba", "4", "do", "artigo", "6.\u00ba"], ["S\u00e3o", "revogados", "o", "n.\u00ba", "4", "do", "artigo", "6.\u00ba", ",", "a", "al\u00ednea", "c", ")", "do", "n.\u00ba", "1", ")", "do", "artigo", "7.\u00ba", "e", "as", "al\u00edneas", "d", ")", "a", "h", ")", ",", "m", ")", "e", "p", ")", "a", "t", ")", "do", "n.\u00ba", "1", "do", "artigo", "41.\u00ba", "do", "Decreto-Lei", "n.\u00ba", "85/2005", ",", "de", "28", "de", "Abril", ",", "alterado", "pelo", "Decreto-Lei", "n.\u00ba", "178/2006", ",", "de", "5", "de", "Setembro", "."], ["4", "-", "O", "Instituto", "de", "Seguros", "de", "Portugal", "tomar\u00e1", "as", "provid\u00eancias", "necess\u00e1rias", "para", "o", "encerramento", "dos", "estabelecimentos", "da", "empresa", "."], ["3", "-", "As", "informa\u00e7\u00f5es", "a", "que", "se", "refere", "o", "n.\u00ba", "1", "integram", "o", "contrato", "celebrado", "\u00e0", "dist\u00e2ncia", "ou", "fora", "do", "estabelecimento", "comercial", ",", "n\u00e3o", "podendo", "o", "respetivo", "conte\u00fado", "ser", "alterado", ",", "salvo", "acordo", "expresso", "das", "partes", "em", "contr\u00e1rio", "anterior", "\u00e0", "celebra\u00e7\u00e3o", "do", "contrato", "."], ["3", "-", "O", "c\u00e1lculo", "desta", "provis\u00e3o", "\u00e9", "efectuado", "com", "base", "em", "m\u00e9todos", "actuariais", "reconhecidos", "."], ["3", "-", "O", "presente", "decreto-lei", "n\u00e3o", "prejudica", "o", "disposto", "no", "Decreto-Lei", "n.\u00ba", "143/2001", ",", "de", "26", "de", "Abril", ",", "alterado", "pelo", "Decreto-Lei", "n.\u00ba", "82/2008", ",", "de", "20", "de", "Maio", ",", "nem", "o", "disposto", "no", "Decreto-Lei", "n.\u00ba", "95/2006", ",", "de", "29", "de", "Maio", "."], ["9", "-", "O", "regime", "previsto", "no", "presente", "artigo", "tamb\u00e9m", "se", "aplica", "\u00e0", "publicidade", "de", "ideias", "de", "conte\u00fado", "pol\u00edtico", "ou", "religioso", "."], ["1", "-", "O", "segurado", "pode", "ser", "exclu\u00eddo", "do", "seguro", "de", "grupo", "em", "caso", "de", "cessa\u00e7\u00e3o", "do", "v\u00ednculo", "com", "o", "tomador", "do", "seguro", "ou", ",", "no", "seguro", "contributivo", ",", "quando", "n\u00e3o", "entregue", "ao", "tomador", "do", "seguro", "a", "quantia", "destinada", "ao", "pagamento", "do", "pr\u00e9mio", "."], ["3", "-", "A", "actividade", "de", "prestador", "de", "servi\u00e7os", "da", "sociedade", "da", "informa\u00e7\u00e3o", "n\u00e3o", "depende", "de", "autoriza\u00e7\u00e3o", "pr\u00e9via", "."], ["1", "-", "A", "publicidade", ",", "sempre", "que", "mencione", "pre\u00e7os", "de", "bens", "ou", "servi\u00e7os", ",", "deve", "respeitar", "as", "regras", "referidas", "no", "presente", "diploma", "e", "indicar", "de", "forma", "clara", "e", "perfeitamente", "vis\u00edvel", "o", "pre\u00e7o", "total", "expresso", "em", "moeda", "com", "curso", "legal", "em", "Portugal", ",", "incluindo", "taxas", "e", "impostos", "."], ["1", "-", "Sem", "preju\u00edzo", "de", "outras", "san\u00e7\u00f5es", "que", "se", "mostrem", "aplic\u00e1veis", ",", "constituem", "contra-ordena\u00e7\u00f5es", ":", "\\n", "a", ")", "A", "inclus\u00e3o", "na", "ficha", "t\u00e9cnica", "da", "habita\u00e7\u00e3o", "de", "informa\u00e7\u00f5es", "que", "n\u00e3o", "t\u00eam", "total", "correspond\u00eancia", "com", "as", "caracter\u00edsticas", "reais", "da", "habita\u00e7\u00e3o", ";", "\\n", "b", ")", "As", "falsas", "declara\u00e7\u00f5es", "do", "t\u00e9cnico", "respons\u00e1vel", "pela", "obra", "na", "declara\u00e7\u00e3o", "comprovativa", "relativamente", "\u00e0", "correspond\u00eancia", "das", "informa\u00e7\u00f5es", "constantes", "da", "ficha", "t\u00e9cnica", "da", "habita\u00e7\u00e3o", "com", "as", "caracter\u00edsticas", "da", "habita\u00e7\u00e3o", ";", "\\n", "c", ")", "A", "n\u00e3o", "organiza\u00e7\u00e3o", "em", "arquivo", "das", "fichas", "t\u00e9cnicas", "da", "habita\u00e7\u00e3o", "a", "que", "se", "refere", "o", "n.\u00ba", "1", "do", "artigo", "5.\u00ba", ";", "\\n", "d", ")", "O", "incumprimento", "da", "obriga\u00e7\u00e3o", "de", "dep\u00f3sito", "na", "c\u00e2mara", "municipal", "do", "exemplar", "da", "ficha", "t\u00e9cnica", "da", "habita\u00e7\u00e3o", "a", "que", "se", "refere", "o", "n.\u00ba", "2", "do", "artigo", "5.\u00ba", ",", "ou", "o", "n\u00e3o", "cumprimento", "atempado", "dessa", "obriga\u00e7\u00e3o", ";", "\\n", "e", ")", "A", "viola\u00e7\u00e3o", "do", "disposto", "no", "artigo", "11.\u00ba", ";", "\\n", "f", ")", "A", "viola\u00e7\u00e3o", "do", "preceituado", "no", "artigo", "12.\u00ba"], ["2", "-", "Os", "administradores", "designados", "pelo", "Instituto", "de", "Seguros", "de", "Portugal", "ter\u00e3o", "os", "poderes", "e", "deveres", "conferidos", "pela", "lei", "e", "pelos", "estatutos", "aos", "membros", "de", "\u00f3rg\u00e3o", "de", "administra\u00e7\u00e3o", "e", "ainda", "os", "seguintes", ":", "\\n", "a", ")", "Vetar", "as", "delibera\u00e7\u00f5es", "da", "assembleia", "geral", "e", ",", "sendo", "caso", "disso", ",", "dos", "\u00f3rg\u00e3os", "referidos", "no", "n.\u00ba", "3", "do", "presente", "artigo", ";", "\\n", "b", ")", "Convocar", "a", "assembleia", "geral", ";", "\\n", "c", ")", "Elaborar", ",", "com", "a", "maior", "brevidade", ",", "um", "relat\u00f3rio", "sobre", "a", "situa\u00e7\u00e3o", "patrimonial", "da", "empresa", "e", "as", "suas", "causas", "e", "submet\u00ea-lo", "ao", "Instituto", "de", "Seguros", "de", "Portugal", ",", "acompanhado", "do", "parecer", "da", "comiss\u00e3o", "de", "fiscaliza\u00e7\u00e3o", ",", "se", "esta", "tiver", "sido", "nomeada", "."], ["1", "-", "As", "licen\u00e7as", "para", "a", "explora\u00e7\u00e3o", "da", "ind\u00fastria", "de", "transportes", "de", "aluguer", "em", "ve\u00edculos", "ligeiros", "de", "passageiros", ",", "emitidas", "ao", "abrigo", "do", "Regulamento", "de", "Transportes", "em", "Autom\u00f3veis", "(", "RTA", ")", ",", "aprovado", "pelo", "Decreto", "n.\u00ba", "37272", ",", "de", "31", "de", "Dezembro", "de", "1948", ",", "e", "suas", "posteriores", "altera\u00e7\u00f5es", ",", "caducam", "no", "prazo", "de", "tr\u00eas", "anos", "a", "contar", "da", "data", "da", "entrada", "em", "vigor", "do", "presente", "diploma", "."], ["1", "-", "O", "disposto", "nos", "artigos", "5.\u00ba", "a", "9.\u00ba", "\u00e9", "aplic\u00e1vel", ",", "com", "as", "necess\u00e1rias", "adapta\u00e7\u00f5es", ",", "aos", "subscritores", "da", "Caixa", "Geral", "de", "Aposenta\u00e7\u00f5es", ",", "I.", "P.", ",", "inscritos", "nesta", "Caixa", "a", "partir", "de", "1", "de", "setembro", "de", "1993", "."], ["1", "-", "As", "permiss\u00f5es", "administrativas", "devem", "permitir", "ao", "prestador", "do", "servi\u00e7o", "o", "exerc\u00edcio", "da", "sua", "actividade", "de", "servi\u00e7os", "em", "todo", "o", "territ\u00f3rio", "nacional", "."], ["3", "-", "Nos", "contratos", "de", "seguro", "em", "que", "seja", "convencionado", "o", "pagamento", "do", "pr\u00e9mio", "em", "frac\u00e7\u00f5es", "de", "periodicidade", "igual", "ou", "inferior", "a", "tr\u00eas", "meses", "e", "em", "cuja", "documenta\u00e7\u00e3o", "contratual", "se", "indiquem", "as", "datas", "de", "vencimento", "das", "sucessivas", "frac\u00e7\u00f5es", "do", "pr\u00e9mio", "e", "os", "respectivos", "valores", "a", "pagar", ",", "bem", "como", "as", "consequ\u00eancias", "do", "seu", "n\u00e3o", "pagamento", ",", "o", "segurador", "pode", "optar", "por", "n\u00e3o", "enviar", "o", "aviso", "referido", "no", "n.\u00ba", "1", ",", "cabendo-lhe", ",", "nesse", "caso", ",", "a", "prova", "da", "emiss\u00e3o", ",", "da", "aceita\u00e7\u00e3o", "e", "do", "envio", "ao", "tomador", "do", "seguro", "da", "documenta\u00e7\u00e3o", "contratual", "referida", "neste", "n\u00famero", "."], ["1", "-", "Incumbe", "aos", "\u00f3rg\u00e3os", "e", "departamentos", "da", "Administra\u00e7\u00e3o", "P\u00fablica", "promover", "a", "cria\u00e7\u00e3o", "e", "apoiar", "centros", "de", "arbitragem", "com", "o", "objetivo", "de", "dirimir", "os", "conflitos", "de", "consumo", "."], ["8", "-", "Salvo", "quando", "na", "presente", "lei", "se", "preceitue", "que", "a", "decis\u00e3o", "do", "tribunal", "estadual", "competente", "\u00e9", "insuscept\u00edvel", "de", "recurso", ",", "das", "decis\u00f5es", "proferidas", "pelos", "tribunais", "referidos", "nos", "n\u00fameros", "anteriores", "deste", "artigo", ",", "de", "acordo", "com", "o", "que", "neles", "se", "disp\u00f5e", ",", "cabe", "recurso", "para", "o", "tribunal", "ou", "tribunais", "hierarquicamente", "superiores", ",", "sempre", "que", "tal", "recurso", "seja", "admiss\u00edvel", "segundo", "as", "normas", "aplic\u00e1veis", "\u00e0", "recorribilidade", "das", "decis\u00f5es", "em", "causa", "."], ["1", "-", "A", "presente", "lei", "procede", "\u00e0", "altera\u00e7\u00e3o", "do", "Decreto-Lei", "n.\u00ba", "95/2006", ",", "de", "29", "de", "maio", ",", "alterado", "pelo", "Decreto-Lei", "n.\u00ba", "317/2009", ",", "de", "30", "de", "outubro", ",", "e", "pela", "Lei", "n.\u00ba", "46/2011", ",", "de", "24", "de", "junho", ",", "que", "estabelece", "o", "regime", "aplic\u00e1vel", "\u00e0", "informa\u00e7\u00e3o", "pr\u00e9-contratual", "e", "aos", "contratos", "relativos", "a", "servi\u00e7os", "financeiros", "prestados", "a", "consumidores", "atrav\u00e9s", "de", "meios", "de", "comunica\u00e7\u00e3o", "\u00e0", "dist\u00e2ncia", "pelos", "prestadores", "autorizados", "a", "exercer", "a", "sua", "atividade", "em", "Portugal", "."], ["9", "-", "A", "empresa", "de", "seguros", "pode", "optar", "por", ",", "relativamente", "a", "todos", "os", "contratos", "em", "carteira", ",", "emitir", "o", "certificado", "internacional", "de", "seguro", "apenas", "ap\u00f3s", "o", "pagamento", "de", "frac\u00e7\u00f5es", "de", "pr\u00e9mio", "iguais", "ou", "superiores", "ao", "quadrimestre", ",", "caso", "em", "que", ":", "\\n", "a", ")", "O", "certificado", "provis\u00f3rio", "tem", "a", "validade", "m\u00e1xima", "de", "90", "dias", ";", "\\n", "b", ")", "A", "empresa", "de", "seguros", "emite", "o", "certificado", "internacional", "de", "seguro", "a", "pedido", "do", "tomador", ",", "em", "cinco", "dias", "\u00fateis", "a", "contar", "do", "pedido", "e", "sem", "encargos", "adicionais", ";", "\\n", "c", ")", "A", "empresa", "de", "seguros", "esclarece", "adequadamente", "o", "tomador", "do", "previsto", "no", "presente", "n\u00famero", ",", "nomeadamente", "no", "aviso", "para", "pagamento", "da", "frac\u00e7\u00e3o", "do", "pr\u00e9mio", "por", "tempo", "igual", "ou", "inferior", "ao", "quadrimestre", ";", "\\n", "d", ")", "O", "d\u00edstico", "previsto", "no", "artigo", "seguinte", "acompanha", "o", "envio", "do", "certificado", "provis\u00f3rio", ",", "devendo", "respeitar", "o", "modelo", "geral", "."], ["2", "-", "O", "presente", "decreto-lei", "institui", "a", "obrigatoriedade", "de", "exist\u00eancia", "e", "disponibiliza\u00e7\u00e3o", "do", "livro", "de", "reclama\u00e7\u00f5es", ",", "nos", "formatos", "f\u00edsico", "e", "eletr\u00f3nico", "."], ["4", "-", "No", "caso", "de", "suspens\u00e3o", "de", "licen\u00e7a", "ou", "alvar\u00e1", ",", "a", "empresa", "infractora", "\u00e9", "notificada", "para", "proceder", "voluntariamente", "ao", "dep\u00f3sito", "do", "respectivo", "alvar\u00e1", "na", "DGTT", ",", "sob", "pena", "de", "apreens\u00e3o", "."], ["3", "-", "O", "Instituto", "de", "Seguros", "de", "Portugal", "concretiza", ",", "atrav\u00e9s", "de", "norma", "regulamentar", ",", "o", "disposto", "nos", "n\u00fameros", "anteriores", "."], ["3", "-", "O", "promitente-vendedor", ",", "quando", "seja", "propriet\u00e1rio", "do", "empreendimento", "ou", "cession\u00e1rio", "da", "sua", "explora\u00e7\u00e3o", ",", "deve", "prestar", "cau\u00e7\u00e3o", "nos", "contratos-promessa", "que", "garanta", ":", "\\n", "a", ")", "A", "possibilidade", "do", "in\u00edcio", "do", "gozo", "do", "direito", "pelo", "adquirente", "na", "data", "prevista", "no", "contrato-promessa", ";", "\\n", "b", ")", "A", "expurga\u00e7\u00e3o", "de", "hipotecas", "ou", "outros", "\u00f3nus", "opon\u00edveis", "ao", "adquirente", "do", "direito", ";", "\\n", "c", ")", "A", "devolu\u00e7\u00e3o", "da", "totalidade", "das", "quantias", "entregues", "pelo", "adquirente", "por", "conta", "da", "aquisi\u00e7\u00e3o", "desse", "direito", ",", "actualizada", "de", "acordo", "com", "o", "\u00edndice", "anual", "dos", "pre\u00e7os", "do", "consumidor", ",", "no", "caso", "de", "o", "empreendimento", "tur\u00edstico", "n\u00e3o", "abrir", "ao", "p\u00fablico", ";", "\\n", "d", ")", "A", "devolu\u00e7\u00e3o", "da", "totalidade", "das", "quantias", "entregues", "pelo", "adquirente", "at\u00e9", "ao", "termo", "do", "prazo", "previsto", "nos", "n.os", "3", "a", "5", "do", "artigo", "16.\u00ba"], ["5", "-", "Em", "caso", "de", "liquida\u00e7\u00e3o", ",", "os", "cr\u00e9ditos", "referidos", "no", "n.\u00ba", "3", "gozam", "de", "um", "privil\u00e9gio", "mobili\u00e1rio", "especial", "sobre", "os", "bens", "m\u00f3veis", "ou", "im\u00f3veis", "que", "representem", "as", "provis\u00f5es", "t\u00e9cnicas", ",", "sendo", "graduados", "em", "primeiro", "lugar", "."], ["3", "-", "Todas", "as", "ag\u00eancias", "de", "viagens", "e", "turismo", "devem", "exibir", ",", "de", "forma", "vis\u00edvel", ",", "a", "respectiva", "denomina\u00e7\u00e3o", "."]]}